\MySubSection{5. Objetivos Espec\'ificos}

%Como discutimos en la secci\'on anterior, el objetivo del proyecto es investigar temas en el \'area de pragm\'atica,inferencia, y evaluaci\'on en un sistema de di\'alogo hombre-computadora con soporte para interacci\'on en tres dimensiones (3D) que generare autom\'aticamente instrucciones en lenguaje natural para guiar  al usuario durante la ejecuci\'on de una tarea determinada.

En el presente proyecto nos focalizaremos en el  m\'odulo encargado de la generaci\'on de  instrucciones e interpretaci\'on de las respuestas del usuario, el cual deber\'a ser capaz de una interacci\'on natural y debe poder adaptarse a posibles errores de interpretaci\'on o ejecuci\'on de las instrucciones, dando instrucciones correctivas en consecuencia. Adem\'as, el usuario se encontrar\'a en un universo en el que podr\'a interactuar con objetos y explorar el ambiente virtual provisto. As\'i, el usuario intentar\'a seguir las instrucciones provistas por el sistema,
realizando acciones f\'isicas en un mundo 3D.

En una primera etapa, el modelo a utilizar permitir\'a el flujo de informaci\'on ling\"u\'istica de manera unidireccional, es decir,
desde el sistema hacia el usuario, por lo que
el usuario no podr\'a pedir ningu\'n tipo de ayuda.  La restricci\'on a un
modelo unidireccional tiene como objetivo
simplificar la representaci\'on y manejo del contexto de la interacci\'on.

En etapas m\'as avanzadas del proyecto, el modelo unidireccional ser\'a extendido para
permitir intercambio ling\"u\'istico bidireccional: por ejemplo, el usuario podr\'a
pedir clarificaciones o redefinir el objetivo a alcanzar, en ambos casos usando lenguaje natural.

La generaci\'on de instrucciones para un dominio espec\'ifico requiere la adquisici\'on del conocimiento relevante y la compilaci\'on del mismo debe incluir cierta informaci\'on  ling\"u\'istica que permita su posterior procesamiento: en los aspectos morfol\'ogico y sint\'actico se requiere una gr\'amatica de lenguaje seleccionado (Espa\~nol en este caso), en el aspecto sem\'antico se necesita un repositorio de informaci\'on l\'exica organizada en forma ontol\'ogica y en lo pragm\'atico es necesaria una descripci\'on formal de las
acciones posibles en un universo dado (incluyendo precondiciones y efectos) e informaci\'on contextual del estado de cada interacci\'on.

Esta informaci\'on relacionada a un dominio dado es utilizada por distintos componentes del sistema de di\'alogo que
gestionar\'an la interacci\'on con el usuario. En un sistema t\'ipico, esto sucede como se detalla a continuaci\'on: en la direcci\'on sistema $\rightarrow$ usuario, el componente encargado de \textit{planificar} genera una secuencia de acciones relevantes al momento de la interacci\'on, luego el componente encargado de  \textit{administrar el conocimiento} actualiza la informaci\'on contextual y,  finalmente, el componente encargado de
\textit{generar instrucciones}  transmite las mismas como expresiones
del lenguaje natural.  En la direcci\'on opuesta, es decir usuario $\rightarrow$ sistema,  el componente denominado \textit{discretizador}
transforma el flujo continuo de informaci\'on derivada del comportamiento del usuario, en acciones relevantes al universo en cuesti\'on, mientras que
los componentes de planeamiento y administraci\'on del conocimiento se ocupan
de mantener el contexto actualizado y de detectar posibles errores.

Los objetivos espec\'ificos de este proyecto se listan a continuaci\'on:

\begin{itemize}
    \item[$\triangleright$] Identificar y delimitar las \'areas de trabajo pertinentes, seg\'un el estado del arte.\\[-2em]
    \item[$\triangleright$] Proponer  algoritmos de interacci\'on adecuados a la tarea.\\[-2em]
    \item[$\triangleright$] Proponer distintos algoritmos de inferencia, estudiando la utilizaci\'on de distintas metodolog\'ias (e.g., distintos tipos de l\'ogicas y como usarlas para una correcta representaciones del conoci\-mien\-to requerido por el sistema).\\[-2em]
    \item[$\triangleright$] Proponer una metodolog\'ia de trabajo que permita la conjunci\'on de los puntos anteriores en un prototipo de tutor virtual.\\[-2em]
    \item[$\triangleright$] Estudiar y proponer una metodolog\'ia para la aplicaci\'on de t\'ecnicas evaluativas de otros dominios del PLN (en particular de la TA) al dominio de los sistemas de di\'alogos.\\[-2em]
    \item[$\triangleright$] Proponer un modelo de evaluaci\'on basada en el contexto para la evaluaci\'on de prototipos por usuarios reales.\\[-2em]
    \item[$\triangleright$] Dise\~nar y ejecutar planes de evaluaciones de acuerdo al punto anterior, que permitan identificar las debilidades del sistema para luego mejorar en fases subsiguientes.\\[-2em]
    \item[$\triangleright$] Documentar y diseminar la experiencia ganada durante el proyecto a los fines de contribuir a la comunidad cient\'ifica.
\end{itemize}

En la siguiente secci\'on se detalla el plan de trabajo propuesto para llevar a cabo los objetivos planteados (la Secci\'on 8
provee un cronograma completo), para luego discutir una posible aplicaci\'on del sistema a desarrollar.
% y, finalmente, la Subsecci\'on 5.3 provee informaci\'on sobre la plataforma que se utilizar\'a.

\MySubSubSection{5.1. Tareas a Realizar}

Comenzaremos por la prospecci\'on (relevamiento y estudio de material bibliogr\'afico)
de metodolo\-g\'ias existentes para el desarrollo de sistemas de di\'alogo a utilizarse en entornos 3D, enfatizando principalmente los algoritmos de interacci\'on e inferencia propuestos. Entre la bibliograf\'ia b\'asica a estudiar podemos nombrar ~\citep{}.
\fixme{Incluir bibliograf\'ia b\'asica}

Una vez cumplido el relevamiento inicial el siguiente objetivo es
obtener una propuesta y luego implementar los componentes que
conformar\'ian el m\'odulo encargado de la generaci\'on de instrucciones
y de la interpretaci\'on de respuestas del usuario.
Dise\~nar e implementar todos estos componentes empezando desde cero requerir\'ia un esfuerzo prohibitivo, por lo que proponemos utilizar recursos disponibles de forma libre y gratuita. En particular, usaremos la plataforma desarrollada como parte de la competencia\footnote{En este contexto ``competencia'' (del Ingl\'es ``evaluation campaign" o ``evaluation challenge") se refiere a la organizaci\'on de un evento en el que participan distintos grupos de investigaci\'on, realizando todos el mismo ejercicio con sus sistemas propios y comparando al final los resultados obtenidos por cada grupo. Este tipo de eventos es muy popular en distinas \'areas del PLN (TA, reconocimiento del habla, recuperaci\'on de informac\'ion, entre otras) y benefician ampliamente cada \'area generando y compartiendo con la comunidad de investigadores nuevas tecnolog\'ias.} \textit{Generating Instructions in Virtual Environments} (GIVE)\footnote{GIVE se encuentra disponible libremente en  \fnturl{http://www.give-challenge.org}, y posee el respaldo de los grupos de inter\'es SIGSEM, SIGDIAL, y SIGGEN de la ACL, Association for Computational Linguistics.} que
provee un prototipo b\'asico de este tipo de sistemas.

El objetivo principal de GIVE es actuar como medio de evaluaci\'on de sistemas de generaci\'on
de lenguaje natural, donde \'estos se eval\'uan de forma m\'as precisa y homog\'enea dado que todos los sistemas participantes utilizan los mismos recursos provistos por los organizadores. Adem\'as, desde un punto de vista general, la evaluaci\'on
tambi\'en tiene en cuenta el problema b\'asico de la interacci\'on en
entornos virtuales.  En el escenario propuesto por GIVE, el usuario
humano lleva acabo una tarea de ``b\'usqueda del tesoro" en un entorno
virtual 3D y el trabajo del sistema participante es proveer, en tiempo
real, instrucciones en lenguaje natural que ayuden al usuario
a encontrar el tesoro escondido.

Por su dise\~no, el prototipo GIVE es una herramienta muy propicia para investigar distintos aspectos de la interacci\'on situada en un entorno virtual:
el problema de realizaci\'on sint\'actica y morf\'ogica de las
instrucciones (en Ingl\'es \emph{surface realization}),
la representaci\'on del conocimiento existente en el contexto de
interacci\'on (contexto del discurso, ontolog\'ias, acciones posibles),
el tipo de inferencia requerido por las tareas involucradas
(planeamiento, construcci\'on y chequeo de modelos),
las reglas pragm\'aticas de interacci\'on requeridas por la tarea
(administraci\'on de la carga cognitiva, actualizaci\'on y uso de la informaci\'on contextual), entre otras. Adicionalmente, GIVE provee herramientas para registrar todos los detalles de la
interacci\'on, permitiendo de esta forma obtener f\'acilmente un corpus de interacci\'on en entornos virtuales anotado autom\'aticamente.

Para la definici\'on correcta de las pol\'iticas de interacci\'on que utilizaremos en nuestro prototipo, es necesario
contar con un corpus que provea ejemplos de interacci\'on t\'ipica sobre la
tarea~\citep{HCRC-93, byron-06}.  Utilizando herramientas provistas por GIVE,
recopilaremos un corpus de interacci\'on humano-humano (uni y bidireccional) que contendr\'a la interacci\'on lig\"u\'istica alineada con las acciones realizadas en un mundo virtual.

\fixme{Dise\~no, implementaci\'on y testing de algoritmo(s) de interacci\'on unidireccional(es).}

Un problema importante en
s\'intesis de lenguaje natural es el de la generaci\'on de expresiones
referenciales. Esto quiere decir, producir una frase nominal que describa
un\'ivocamente a un objeto (e.g., ``el jarr\'on que est\'a sobre la mesa'').
Estas expresiones, para ser aceptables, deben ser similares a las que podr\'ia
producir una persona en condiciones normales (no ser\'ia aceptable, en lugar del
ejemplo anterior, ``el jarr\'on que no est\'a arriba de la silla ni arriba del
sof\'a ni abajo de la mesa'').  En~\citep{AKS08} se propone utilizar la
minimizaci\'on simb\'olica del modelo que representa
el estado del mundo para as\'i obtener f\'ormulas l\'ogicas que describan
un\'ivocamente a cada objeto. En particular se observa que con un
lenguaje l\'ogico sin negaci\'on, no se pueden obtener resultados poco
naturales como el anteriormente expuesto.


\fixme{Dise\~no, implementaci\'on y testing de algoritmo(s) de interacci\'on bidireccional(es).}

Respecto de la representaci\'on del conocimiento, en un primer momento
utilizaremos sistemas de inferencia \emph{of-the-shelf} como
FaCT++~\citep{horr:fact99},
RACER~\citep{haar:race99} o Pellet~\citep{siri:pell06}, que soportan tareas de
definici\'on, mantenimiento y consulta de ontolog\'ias.  Estos sistemas
han sido utilizados como motores de inferencia
en numerosas applicaciones en el \'area, y en applicaciones
dise\~nadas por miembros del equipo de
investigaci\'on~(e.g., \citep{benotti07}).  Una vez observado el comportamiento de
estos motores de inferencia en la tarea, se analizar\'an sus limitaciones
e investigar\'an extensiones en el segundo a\~no del proyecto.  La tarea
de inferencia que ser\'a investigada en m\'as detalle durante el primer
a\~no ser\'a la tarea de planning.  GIVE provee un sistema de plannig muy
limitado.  Existen, sistemas de planning m\'as avanzandos (en particular,
que permiten el manejo de infirmaci\'on incompleta sobre el dominio)
como PKS \url{http://homepages.inf.ed.ac.uk/rpetrick/research/pks/}, pero
est\'an todav\'ia en periodo de desarrollo.  En general, el estado del
arte en el \'area de planning no cubre los requerimientos de nuestro
sistema.  Si bien, existen sistemas optimizados que funcionan adecuadamente
en ciertas aplicaciones, ninguno provee servicios como la generaci\'on de
planes alternativos, o la generaci\'on de planes incompletos en caso de
absencia de plan.

Finalmente, para determinar la calidad del los propotipos obtenidos se propone estudiar la creaci\'on de un modelo de la calidad seg\'un los est\'andares de evaluaci\'on de software ISO/IEC 9126 y 14528 \citep{ISO9126-1, ISO14598-1}, los cuales fueron exitosamente aplicados al dominio de la TA, como lo muestra la herramienta FEMTI (Framework for the Evaluation of Machine Translation), disponible libremente en \url{http://www.issco.unige.ch/femti/}. FEMTI \citep{Est2005} intenta guiar a los evaluadores hacia la creaci\'on de planes de evaluaci\'on parametrizables que incluyen diversos spectos del sistema a evaluar y ofrece un conjunto de m\'etricas relevantes. El desaf\'io principal de este estudio es establecer los aspectos del tutor m\'as importantes para un estudiante de idiomas e identificar el conjunto de m\'etricas relevantes, por ejemplo bas\'andose en experiencias previas \citep{paradise06, Chu2000, Litman2002}, realizando encuestas o especificaciones de requerimientos (como en \citep{Lecoeuche98}) o bien coleccionando estos datos a trav\'es de experimentos llamados ``Mago de Oz" (del Ingl\'es \textit{Wizard of Oz}) donde el usuario interact\'ua con un prototipo de sistema (posiblemente incompleto o reducido en funcionalidades) y un humano (es decir, el ``Mago") detr\'as de la interface responde como si lo hiciera el sistema \citep{Dahlback93, Fabbrizio05}.

Luego de elaborar un modelo de la calidad, se pueden aplicar diversas metodolog\'ias para evaluar cada uno de estos aspectos; seg\'un corresponda se pueden aplicar m\'etricas autom\'aticas, subjetivas (tambi\'en llamadas ``humanas") o basadas en la tarea para evaluar la contribuci\'on de cada componente y la calidad del sistema en su totalidad.
Por otro lado, dado que se usar\'a la plataforma GIVE, se planea la participaci\'on en el evento asociado, lo cual servir\'a como una fuente adicional de informaci\'on acerca de los aspectos del sistema a mejorar.



Desarrollo de tutor virtual:  http://www.speech.kth.se/prod/publications/files/1020.pdf - \\
http://www.ijvr.org/issues/issue2-2008/9.pdf \\
Learning and Teaching in the Virtual World of Second Life\\

\citep{Eskenazi09, Wik09, Doswell05}


Durante todo el proyecto, nos ocuparemos de la diseminaci\'on de resultados y lecciones aprendidas.  En particular, trabajaremos en la documentaci\'on del sistema obtenido, en forma de manuales de usuario y/o del desarrollador que incluyan una descripci\'on detallada de los algoritmos implementados con sus puntos fuertes y d\'ebiles.
Por otro lado, los resultados te\'oricos y aplicados ser\'an prsentados a trav\'es de art\'iculos presentados en conferencias locales o internacionales as\'i como tambi\'en en revistas cient\'ificas pertinentes a las \'areas de investigaci\'on afectadas.  Nuestros
planes de diseminaci\'on se definen en m\'as detalle en la Seccion~13.


%\end{enumerate}

% XXX
%
% Si se conceptualiza
% la estructura de la tarea como un \'arbol en el cual
% la ra\'iz
% (e.g., s\'olo pr\'oxima
% instrucci\'on a realizar, objetivo general a alcanzar m\'as
% proxima instrucci\'on, etc.).
%
%
%
% La teor\'ia
% de relevancia ~\citep{} distingue t
%
% (premisas implicadas, conclusiones implicadas
% y explicaturas)
%
%
% Dicho sistema de predicci\'on
% requerir\'a el uso de distintas tareas de inferencia.
% El contenido de reparaciones coherentes
% dentro de una interacci\'on tiene restricciones
% pragm\'aticas. Podemos clasificar las reparaciones
% coherentes en premisas implicadas, conclusiones implicadas,
% y explicaturas. Para predecir premisas implicadas se requiere
%2 planning con informaci\'on incompleta y planes alternativos,
% para predecir las
% conclusiones implicadas se requieren acciones posibles en
% un estado dado,
%
%
% Mapping entre tareas pragm\'aticas/cognitivas y servicios
% de inferencia / representaci\'on de conocimientos del sistema.


\MySubSubSection{5.2. Aplicaciones}

El resultado del proyecto ser\'a un sistema capaz de dar instrucci\'ones
en lenguaje natural que deben ser llevadas a cabo por el usuario en un
entorno virtual 3D.  La tecnolog\'ia y los avances te\'oricos del proyecto
pueden utilizarse en distintas aplicaciones (en comercio electr\'onico,
soporte t\'ecnico, control de dispositivos por voz, etc.).  Durante el
\'ultimo a\~no del proyecto investigaremos su uso para la ense\~nanza a
distancia, adaptando el sistema para que funcione como tutor de lenguas
extranjeras.

Dada la arquitectura del sistema, es posible cambiar el lenguaje de
interacci\'on con el sistema (input y output), introduciendo
una gram\'atica y dem\'as recursos sint\'acticos (e.g., informaci\'on
morfol\'ogica) para el lenguaje correcto.  Es decir dados los recursos
sint\'acticos adecuados para, por ejemplo, el ingl\'es que cubran las
estructuras y el vocabulario usados en el sistema, se obtiene un sistema
de di\'alogo que interprete y/o produzca instrucciones en ingl\'es.

Un sistema unidireccional que genere instrucciones en ingl\'es puede
usarse para testear la comprensi\'on del usuario.  La correcta
interpretaci\'on de las instrucciones se puede evaluar a partir de la
correcta ejecuci\'on de las instrucciones dadas.  El sistema
bidireccional permitir\'a al usuario pedir aclaraciones sobre la
\'ultima instrucci\'on (en su lenguaje natal, en caso de no haber comprendido
la instrucci\'on, o en ingl\'es, si desea practicar su
capacidad de expresarse en el idioma extranjero).  El usuario tambi\'en
podr\'a redefinir el objetivo a alcanzar durante la interacci\'on, y
de esta forma seleccionar el vocabulario y el tipo de estructuras que desea
practicar.

Para estimar la eficacia de estos sistemas de tutoring se har\'a una evaluaci\'on comparativa (i.e., con otros
sistemas de tutoring existentes) o una evaluaci\'on orientada al usuario al ser utilizado, por ejemplo, por estudiantes de la universidad donde se desarrolla el proyecto.










